\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant propos}
\chapter*{Avant propos}

\paragraph{}
Ce mémoire rentre dans le cadre de l'obtention du diplôme d'Ingénieur de Conception des Télécommunications de l'École Supérieure Multinationnale des Télécommunications de Dakar.
Il étudiera la mise en relation des acteurs du transport lourd au Sénégal via la plateforme GAMMA.

\paragraph{}
L'idée de ce travail de recherche est venue du constat que le secteur du transport - en Afrique, et en particulier au Sénégal -
peine à se digitaliser.
\noindent
En effet, les échanges entre compagnies commerciales et transporteurs sont très souvent au moyen d'appels et de SMS .
Il manque dès lors des données statistiques sur les transporteurs les plus performants, ou les cuircuits d'achemeniment les plus rapides.
Or, dans un monde capitaliste, le receuil de telles données permettrait à une compagnie d'avoir une longueur d'avance sur ses concurrents.
\paragraph{}
Notre étude se veut donc être une contribution à la tracabilité des marchandises lourdes.
Il permettrait d'approcher une réponse affirmative à la question suivante: \textit{Peut-on avec certitude connaitre le chemin d'un marchandise, de son embarquation au port à son acheminement dans les boutiques?}
Ainsi, la solution que nous proposons s'articule autour de la mise en relation compagnie maritime-transporteur, et la géolocation constante des camions.
Dans cette transposition numérique d'un autre genre, il nous importe de maintenir deux caractéristiques fondemmentales de fiabilté: la constante disponibilité d'au moins un transporteur, la tracabilité en temps réel du circuit de transport.

\paragraph{}
Dans ce parcours, des difficultés n'ont pas manqué.
Elles concernent particulièrement le service d'interface assez simples et intuitives pour les transporteurs très souvent analphabètes.
Ajoutons à cela le choix du niveau de complexité de l'architecture pour fournir des données de géolocalisation en temps réel.
Ce document est donc un équilibre entre plusieurs contraintes temporelles, spaciales et culturelles, et se veut ouvert à des améliorations futures.